<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Jieyi</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Jieyi</description>
    <image>
      <url>%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 Jan 2022 14:38:16 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Live Not by Lies</title>
      <link>/posts/live-not-by-lies/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 14:38:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/live-not-by-lies/</guid>
      <description>活着，并且不撒谎
翻译自https://www.solzhenitsyncenter.org/live-not-by-lies
 索尔仁尼琴于1974年2月12日被捕当天留下了“活着，并且不撒谎”的文章。被捕第二天，他被流放至西方。在那里他受到了英雄般的欢迎，这是他影响力最广的时刻。索尔仁尼琴将意识形态比作谎言，批判了一种错误，即人性和社会可以根据已经确定的标准重新塑造。在离开祖国前，他呼吁苏联的国民个人远离政府的谎言。即使最温顺胆小的人也能迈出这要求最低的一步，实现精神独立。如果有足够的人在和平抵抗这条路上共同前进，整个不人道的体制将会倾倒崩塌。
——爱德华·E·埃里克森 和 丹尼尔·J·马霍尼
 曾经我们不敢小声低语。现在我们读写地下出版物，在研究所的抽烟室聚集，尽情抱怨他们一切的胡作非为，抱怨我们身陷的一切琐事！在探索宇宙的冒险中，在国内穷困疮痍的背景下，在远方野蛮政权的支持下，在内战星星之火下，在对毛泽东思虑不周的培养上，存在不必要的逞能。最终被派去对付毛的是我们，我们不得不去，难道还有其他的选择吗？他们肆意审判，将健壮之人贴上精神病人的标签。他们永远说了算，而我们无能为力。
我们的道路快到尽头，一种普遍的灵魂的死亡在逼近；一种身体的死亡将突发，将吞噬我们和我们的后世子孙，而我们还在温顺地傻笑，胡言乱语道：
“我们能做什么呢？我们无能为力。”
我们无可救药地放弃了我们的人性。为了如今微薄的施舍，我们放弃了我们所有的原则，我们的灵魂，我们祖先的一切努力，我们后代的一切愿景。我们愿意为了牺牲一切换取些许安宁的贫瘠生活。我们已经失去了我们的力量，我们的骄傲，我们的激情。我们甚至不怕普遍的核死亡，不怕第三次世界大战，却惧怕表明我们的公民立场！我们只希望不离群索居，不自立门户，却冒着突然没有白面包、热水器和莫斯科居住证的风险。
国家反复灌输的教育，我们烂熟于心。我们永远满意以下前提：我们不能逃离周围环境及社会状况，我们被其塑造。所谓“存在决定意识”。我们与之何干？我们无可奈何。
纵使我们自欺欺人，我们实际无所不能！为这一切负责的不是他们，而是我们自己，只有我们！
有人反驳说，实际上没什么可做的！我们的嘴被封住，无人听吾，无人问吾？我们如何使其听？
求他们重新考虑？这是白日做梦。
按正常做法只要不再选举他们，但在我们国家没有再次的选择。
在西方，人们罢工，示威游行，但我们太怯懦、太畏惧：一个人怎么就不要了工作，去上街？
俄国上世纪的苦难史中，人们采取的绝大多数方式，如今都不再适用。事已至此，不可倒行逆施！今日，所凿之处必然断裂，所播之种必然结果，我们看到迷茫、自负、被荼毒的年轻人试图将国家变得正当与平和，他们制造恐怖，发动流血暴动，发起内战。不！多亏你们这些启蒙之父，我们知道毒树只结恶毒之果！让我们的双手纯洁不被污染！
难道这样就论证完毕了吗？难道确实没有出路了吗？难道能做的只有一动不动地等待吗？难道有些事不会自发而生吗？
若我们一日不自绝于苍白的谎言，不继续相信、赞扬、巩固我们的信念，我们所信之事便一日不会到来。
当暴力生于和平人道之地时，它扮出自信嘴脸，竖起条幅，宣扬道，我就是暴力！快让路！我要将所经之途夷为平地！但是，暴力迅速衰老，只几年工夫，便不再信心满满。为了支撑自己，为了显得体面，它必定召唤自己的傀儡——谎言。只有谎言能掩盖暴力，只有暴力能维系谎言。暴力不再日理万机，转而要求我们服从谎言，日行一骗，以证明我们的忠诚。
我们从中发现我们一直忽略的要诀，最简单的要诀，通往解放之路的最可行的要诀：人人不掺和这套谎言！纵使谎言笼罩万物，统治万物，我们也可以用最微小的方式抵抗：不让他们的谎言流经我们的身体！
这样，我们便得以翻越自我惰性的牢笼。方法简单，摧枯拉朽。因为当人们决定放弃谎言之时，就是谎言灭活之日。谎言如寄生虫，只有依附于人，才得苟且偷生。
我们不必去广场喊出真理，喊出我们的理念。这毫无必要，而且十分危险。但至少让我们不说我们不愿说的话！
那么，鉴于我们根深蒂固的怯懦天性，这是最简单易行的办法，比甘地的非暴力不合作更简单。
我们必须采取下面的措施：永远不要下意识地支持谎言！清楚谎言的界限（对于谎言的界限是见仁见智的），距离那腐朽的边缘越远越好！不要把从意识形态上剥下的鳞片粘回去，不要收拢意识形态散架的白骨，也不要缝补意识形态的褞缕，如此我们便会发现谎言无所遁形，随风消散，万事万物回归其原本面目。
因此，克服我们的怯懦，让每个人选择：他是继续服侍谎言，还是自那天起守正不阿，符合子孙同伴的期待？自那天起，他将：
 不写作、签署、发表任何在他看来扭曲真相的每一行字 无论公开或私下，不说扭曲真相的每一句话，不读别人的污邪谰言，不论他是教师，政客还是演员 不在绘画、雕塑、摄影、科技、音乐中描绘、支持或广播他察觉的虚假、扭曲真相的想法 不引用话语取悦他人，以获得满足于成功。若所引之文含义贴切并完全赞同引文观点者不在此限 即使被强制，也不参加违背其愿望和意志的示威游行或公众集会；不举起完全不信的横幅或标语 对于不由衷支持的提议，表决时不可举手赞成；若质疑候选人的能力，则无论公开还是秘密，都不投票给他 不参加正在进行强制讨论或扭曲观点的会议 若听到讲话者说谎、进行意识形态的洗脑或是无耻的政治宣传，则立即离开此会议、交谈、演讲、戏剧或电影 不订阅或不买扭曲事实、隐藏事实的新闻或杂志  以上所列之事必有疏漏，但洁身自好之士可轻松分辨其他实例。
如果遵循上述原则，起初或招致不公正的待遇。有人会暂时失业。对于追求活在事实中的年轻人，他们的生活起初将变得极度复杂。因为在他们的考试和测验中同样充斥着谎言，用以考验他们业已作出的抉择。对于选择真诚坦率之人，没有空子留给他们钻，他们一天不可松懈，即使从事最安全的技术职业的，也不能逃避上述做法中的任意一项。因为除了真实便是谎言，不是精神独立，就是精神奴隶。至于那些连自己的灵魂都无力保护的人，别吹嘘所谓的进步观点，别自视为学者或什么著名艺术家、杰出公民或军队上将。让这些人坦率地对自己说：我是畜生，我是个懦夫，我只想着解决自己的温饱。
坚守信念的我们慢慢变得无趣。即使这条最温和的抵抗之路，也不容易踏上。但这远比自焚甚至绝食容易得多：你的身体不会被火灼伤，你的眼睛不会因高温而失明，你的家人至少有一片面包充饥，一杯清水止渴。
被我们背叛、欺骗的捷克人，欧洲伟大民族捷克人，不是向我们展示了若有赤诚之心，袒胸露乳一人也可阻挡坦克前进？
或许这条路并不平坦，却是我们面前最易走的路。对于身体千锤百炼，对于灵魂独一无二。此路绝非坦途，但有前人依据上述规则，信奉事实，在这条路旅途多年。
所以我们无需只身踏上旅途，我们只需要加入！一起动身的人越多，我们的队伍越壮大，这条路就越平坦越短暂！若我们组成千乘之师，他们必然不敢应付，不敢碰我们。如果我们发展到数万人，我们将否认这个国家！
但是，如果我们缩手缩脚，就不要抱怨有人不许我们歇息——我们自己先松懈了！让我们先缩成一团，等待我们的生物学家同志的研究成果，等待实现阅读思想、编辑基因的那天。
如果我们连这些都办不到，那我们就毫无价值，毫无希望，正如普希金轻蔑嘲讽的对象：
 为何将自由赠给畜生？
他们本应听凭宰割或摧残。
挂着响铃的重轭和长鞭，
才是他们世代因袭的遗产。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Life Slavery</title>
      <link>/post/life-slavery/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Dec 2021 18:21:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>/post/life-slavery/</guid>
      <description>生活之奴 作者：费尔南多.佩索阿
一切事物的单调包围着我，就像我进了监狱。而今天是我狱中岁月中的一天。不过，那种单调只是我自己的单调。其实，每一张即便是昨天与我们相逢的人面，在今天也有了完全不同之处，因为今天不是昨天。每一天都是特定的一天，世界上永远不会有另外的一天与之相似。只有在心灵中，才会有绝对的同一（尽管是一种虚假的同一），使很多事物与很多事物相类聚并且被简化。世界是由海角和尖峰组成的，我们的弱视症使我们只能看到四处弥漫的薄薄的迷雾而已。
我希望能够远走，逃离我的所知，逃离我的所有，逃离我的所爱。我想要出发，不是去飘渺幻境中的西印度，不是去远离其他南大陆的巨大海岛，我只是想去任何地方，不论是村庄或者荒原，只要不是在这里就行。我向往的只是不再见到这些人面，不再过这种没完没了的日子。我想做到的，是卸下我已成习惯的伪装，成为另一个我，以此得到喘息。我想要睡意临近之感，这种睡眠是生活的期许而不是生活的休息。靠着海边的一个木棚甚至崎岖山脉边缘的一个山洞，对于我来说都够了。不幸的是，我在这些事上从来都是事与愿违。
奴役是生活的唯一法律。不会有其他的法律，因为这条法律必须被人们遵从，没有造反或者另求庇护的可能。有一些人生来就是奴隶，还有一些人则是强制之下被迫为奴。我们所有人对自由怯懦的爱，是无可辩驳的证据，证明我们的奴隶生活是如何与我们般配&amp;mdash;&amp;mdash;因为一旦自由降临我们，我们全会将其当做一件太新鲜，太奇怪的东西避之不及。甚至，我刚刚表达了我对一个木棚或山洞的愿望，希望在那里解除一切事物的单调，也就是说解除我之为我的单调，我真正有胆量动身去那个木棚或山洞么？单调一直存在于我的内心，我知道并且理解这一点，我是否因此就再也不能从中解脱？到哪里都是窒息，因为无论我在哪里都是我在哪里，当整个事情与空气无关而是肺出了毛病的时候，我的呼吸还能在什么地方得到改善？谁说我情不自禁地呼唤着纯净的太阳和空旷的田野，还有明亮的海洋和广阔的地平线，而不再会惦记我的床或者我的食品？不会再走下八段楼梯来到街上？不再会拐进街角的烟草店？不再会对身边闲得无事的理发匠问候早安？
我们周围的一切成为了我们的一部分，以它的血肉和生命的一切经验渗透着我们，就像巨大的蜘蛛之神布下的网，在我们轻摇于风中的地方，轻轻地缚住我们，用柔弱的陷阱诱惑我们，以便我们慢慢死去。一切就是我们，而我们就是一切。但如果一切都是虚无，那么事情还有什么意义？一道阳光暗去，一抹突然间阴沉逼人的乌云移来，一阵微风轻轻吹起，寂静降临了，抹去了这些特定的面容，这些嗡嗡人语，还有谈话时的轻松微笑，然后星群在夜空中如同残缺难解的象形符号毫无意义的浮现。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My First Post</title>
      <link>/posts/my-first-post/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 22:42:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/my-first-post/</guid>
      <description>this is my first post</description>
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
